
---
##### 1. 다음 문법에 의해 정의된 언어를 우리말로 기술하라.

```
<S> → <A> a <B> b  
<A> → <A> b | b  
<B> → b  
```

>[!풀이]
>이 문법은 다음과 같은 문자열을 생성합니다:
>
>1. `<A>`는 `b` 또는 여러 개의 `b`로 이루어진 문자열을 생성할 수 있습니다.
>2. `<B>`는 항상 `b`입니다.
>3. `<S>`는 `<A>`에서 생성된 문자열 + `a` + `b` + `b` 형식의 문자열입니다.
>
>즉, `b...ba...b` 형식의 문자열을 생성하는 언어입니다.

---
##### 2. 다음 문장들 중에서 어느 것이 아래의 문법에 의해 생성된 것인가?

```
<S> → <A> <B> <C>  
<A> → a <A> | a  
<B> → b <B> | b  
<C> → ε  
```
1. `babb`
2. `bbbabb`
3. `bbaaaaabc`
4. `aaaaaa`

>[!풀이]
>```
>- `<A>`는 하나 이상의 `a`로 구성됩니다.
>    
>- `<B>`는 하나 이상의 `b`로 구성됩니다.
>    
>- `<C>`는 빈 문자열(`ε`)
>    
>- `<S>`는 `<A>` + `<B>`로 구성된 문자열을 생성합니다.
>```
>    
>1. `babb` ❌ (`A` 부분이 `a`로 시작해야 함)
>    
>2. `bbbabb` ❌ (`A`가 `a`로 시작해야 함)
>    
>3. `bbaaaaabc` ❌ (`C`는 공백이므로 `c`가 나올 수 없음)
>    
>4. `aaaaaa` ❌ (`B` 부분이 없음)

---
##### 3. 아래의 문법에 기반하여 생성될수 있는 문장은 다음 중 무엇인가?

```
<S> → a <A> c <B> | <A>
<A> → c <A> | c
<B> → d
```
1. `abcd`
2. `acccbd`
3. `acccbcc`
4. `accd`
5. `ccc`

>[!풀이]
>```
>- `<A>`는 하나 이상의 `c`
>    
>- `<B>`는 항상 `d`
>    
>- `<S>`는 `a` + `<A>` + `c` + `<B>` 또는 단순히 `<A>`
>```
>    
>1. `abcd` ✅ (`a` + `c` + `c` + `d` 형태 가능)
>2. `acccbd` ❌ (`b`는 문법에 없음)
>3. `acccbcc` ❌ (`B`는 `d`가 되어야 함) 
>4. `accd` ✅ (`a` + `c` + `c` + `d` 형태 가능)
>5. `ccc` ✅ (`A`로 직접 구성될 수 있음)

---
##### 4. 문자 a가 n번 나오고, 그 다음에 n+1번의 b가 나오는 문자열들로 구성된 문법을 작성하라. 여기서 n>0이다. 예를 들면, 문자열, abb, aaaabbbb, aaaaaaaabbbbbbbbb는 이 문법에 기반한 언어에 속하지만, a, ab, aaaabbbb는 속하지 않는다.

>[!풀이]
>```
>`<S>` → a `<S>` b 
>	  | a b b  
>```
>
>- 최소한 `a` 1개, `b` 2개는 포함해야 함 (`a b b` 기본 형태)
>    
>- 추가적인 `a`는 `b`보다 하나 적어야 함

---
##### 5. 아래의 문법을 이용하여 다음의 각 문장에 대해 파스트리와 최좌단 유도를 보여라.

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A| B | C 
<expr> → <id> + <expr> 
	   | <id> * <expr> 
	   | (<expr>) 
	   | <id>
```
1. `A = A * (B + (C * A)) `
2. `B = C * (A * C + B)` 
3. `A = A * (B + (C))`

##### 6. 다음의 문법이 모호함을 증명하라

```
<S> → <A> 
<A> → <A> + <A> | <id> 
<id> → a | b | c
```

>[!풀이]
>문장 `a + b + c`를 분석할 때,
>
>1. `(a + b) + c`
>    
>2. `a + (b + c)` 두 가지 방식으로 파싱될 수 있으므로 모호함을 가짐.

---
##### 7. 아래의 문법을 사용하여 다음 각 문장에 대해 파스트리와 최좌단 유도를 보여라.

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A | B | C 
<expr> → <expr> + <term> 
	   | <term> 
<term> → <term> * <factor> 
	   | <factor> 
<factor> → (<expr>) 
		 | <id>
```

###### 7-1. `A = (A + B) * C`

>풀이

###### 7-2. `A = B + C + A`

>풀이

###### 7-3. `A = A * (B + C)`

>풀이

###### 7-4. `A = B * (C * (A + B))`

>풀이

##### 8. 아래의 문법에서 + 연산자가 * 에 우선되도록 하고, +가 우결합적이 되도록 BNF를 재작성하시오

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A | B | C 
<expr> → <expr> + <term> 
	   | <term> 
<term> → <term> * <factor> 
	   | <factor> 
<factor> → (<expr>) 
		 | <id>
```

>풀이

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A | B | C 
<expr> → <expr> - <term> 
	   | <term> 
<term> → <term> / <factor> 
	   | <factor> 
<factor> → (<expr>) 
		 | <id>
```

##### 9. 위의 문법에서, 우선순위가 +나 * 보다 높은 단항연산자 –를 추가하여 그 문법을 수정하라

```
// 단순 대입문을 위한 문법 
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A| B | C 
<expr> → <id> + <expr> 
	   | <id> * <expr> 
	   | (<expr>) 
	   | <id>
```

>풀이

##### 10. 아래의 문법을 이용하여 다음의 각 문장에 대해 파스트리와 최좌단 유도를 보여라.

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A | B | C 
<expr> → <expr> + <term> 
	   | <term> 
<term> → <term> * <factor> 
	   | <factor> 
<factor> → (<expr>) 
		 | <id>
```

###### 10-1. `A = A * (B + (C * A))`

>풀이

```
<assin> 
→ <id> = <expr>
→ A = <id> * <expr>
→ A = A * ( <expr> )
→ A = A * (<id> + <expr>)
→ A = A * (B + ( <expr> ))
→ A = A * (B + (<id> * <expr>))
→ A = A * (B + (C * <expr>))
→ A = A * (B + (C * <id>))
→ A = A * (B + (C * A))
```

###### 10-2. `B = C * (A * C + B)`

>풀이

```
<assign>
→ <id> = <expr>
→ B = <id> * <expr>
→ B = C * ( <expr> )
→ B = C * (<id> * <expr>)
→ B = C * (A * <expr>)
→ B = C * (A * <id> + <expr>)
→ B = C * (A * C + <id>)
→ B = C * (A * C + B)
```
###### 10-3. `A = A * (B + (C))`

>풀이

```
<assign>
→ <id> = <expr>
→ A = <expr>
→ A = <id> * <expr>
→ A = A * ( <expr> )
→ A = A * (<id> + <expr>)
→ A = A * (B + <expr>)
→ A = A * (B + ( <expr> ))
→ A = A * (B + (<id>))
→ A = A * (B + (C))
```