# 3장 복습문제

##### 17. 표기의미론에서 프로그램의 상태에 무엇이 저장되는가?

>[!success] 답: 프로그램의 상태에는 변수들의 현재 값이 저장됩니다. 이는 메모리 위치와 그에 대응하는 값들의 쌍으로 표현됩니다.

##### 18. 공리의미론에서 단언은 무엇인가?

>[!success] 답: 단언(assertion)은 프로그램의 특정 지점에서 참이어야 하는 논리적 조건을 나타내는 명제입니다. 주로 전조건(precondition)과 후조건(postcondition)의 형태로 사용됩니다.

##### 19. 언어의 표기적 기술을 구성하기 위해 각 언어 요소에 대해 어떠한 두 가지 사항이 정의되어야 하는가?

>[!success] 답: 각 언어 요소에 대해 다음 두 가지가 정의되어야 합니다:
>1. 구문적 구조 (syntactic structure)
>2. 의미적 규칙 (semantic rules)

##### 20. 조건부는 추론 규칙의 어느 부분인가?

>[!success] 답: 조건부는 추론 규칙의 전제(premise) 부분에 해당합니다. 이는 결론을 도출하기 위한 조건을 나타냅니다.

##### 21. 최약 전조건이란 무엇인가?

>[!success] 답: 최약 전조건(weakest precondition)은 주어진 후조건을 만족시키기 위해 필요한 가장 약한(가장 일반적인) 전조건을 의미합니다. 즉, 프로그램이 후조건을 만족시키기 위해 필요한 최소한의 조건입니다.

##### 22. 추론 규칙이란 무엇인가?

>[!success] 답: 추론 규칙은 논리적 결론을 도출하기 위한 규칙으로, 전제(premise)와 결론(conclusion)으로 구성됩니다. 프로그램 검증에서 사용되는 추론 규칙은 프로그램의 정확성을 증명하는 데 사용됩니다.

##### 23. 논리 시스템-검사 프로의 예를 들어보라.

>[!success] 답: 논리 시스템-검사 프로의 예로는 Hoare 논리(Hoare Logic)가 있습니다. 이는 프로그램의 정확성을 증명하기 위한 형식적 시스템으로, {P} C {Q} 형태의 Hoare 삼중체를 사용합니다.

##### 24. 표기의미론은 수학의 어느 분야에 기반하는가?

>[!success] 답: 표기의미론은 수학의 함수 이론(function theory)에 기반합니다. 프로그램의 의미를 상태 변환 함수(state transformation function)로 표현합니다.

##### 25. 연산의미론에서 소프트웨어 수수 인터프리터를 사용하는 데 문제점은 무엇인가?

>[!success] 답: 소프트웨어 수수 인터프리터를 사용할 때의 문제점은:
>1. 인터프리터 자체의 정확성을 보장하기 어렵다
>2. 실행 시간이 오래 걸릴 수 있다
>3. 실제 하드웨어와의 차이로 인한 오류가 발생할 수 있다

##### 26. 공리의미론에서 주어진 문장에 대한 전조건과 후조건이 무엇을 의미하는지 설명하라.

>[!success] 답: 
>- 전조건(precondition): 문장이 실행되기 전에 만족해야 하는 조건
>- 후조건(postcondition): 문장이 실행된 후에 만족해야 하는 조건

##### 27. 프로 증명와 관련해서 건전 정확성과 부분 정확성의 차이는 무엇인가?

>[!success] 답:
>- 부분 정확성(partial correctness): 프로그램이 종료된다면 올바른 결과를 낸다는 것을 보장
>- 건전 정확성(total correctness): 프로그램이 반드시 종료되고 올바른 결과를 낸다는 것을 보장

##### 28. 함수가 서술자 변환자를 분리는 때는 언제인가?

>[!success] 답: 함수가 서술자 변환자를 분리하는 때는 함수가 상태를 변경하지 않고 단순히 값을 계산만 할 때입니다. 즉, 순수 함수(pure function)일 때입니다.

##### 29. 연산의미론과 표기의미론은 기본적으로 어떤 면에서 서로 다른가?

>[!success] 답:
>- 연산의미론: 프로그램의 실행 과정을 통해 의미를 정의
>- 표기의미론: 수학적 함수를 통해 프로그램의 의미를 정의

# 연습문제

##### 1. 언어 기술의 두 가지 수준적 모델은 형식과 인식이다. 이를 각각이 프로그래밍 언어의 구문을 어떻게 정의할 수 있는지를 기술하라.

>[!success] 답:
>- 형식적 모델: 문맥-자유 문법(CFG)을 사용하여 구문을 정의한다. 이는 재귀적 정의를 통해 무한한 수의 문장을 유한한 규칙으로 표현할 수 있다.
>- 인식적 모델: 파서(parser)를 통해 문장이 주어진 문법에 맞는지 검사하는 방식이다. 이는 실제로 문장을 분석하고 검증하는 과정을 통해 구문을 정의한다.

##### 2. 다음 각각에 대해 EBNF를 작성하라

a. Java의 클래스 정의 머리부:

>[!success] 답:
>```
>class_declaration ::= 'class' identifier ['extends' identifier] ['implements' identifier_list]
>identifier_list ::= identifier {',' identifier}
>```

b. Java의 메소드 호출문:

>[!success] 답:
>```
>method_call ::= identifier '(' [expression {',' expression}] ')'
>```

c. C의 switch문:

>[!success] 답:
>```
>switch_statement ::= 'switch' '(' expression ')' '{' case_list ['default' ':' statement_list] '}'
>case_list ::= {'case' constant_expression ':' statement_list}
>```

d. C의 union 정의:

>[!success] 답:
>```
>union_definition ::= 'union' identifier '{' member_declaration {member_declaration} '}'
>member_declaration ::= type_specifier identifier ';'
>```

e. C의 float 리터럴:

>[!success] 답:
>```
>float_literal ::= [sign] digit {digit} ['.' digit {digit}] [('e'|'E') [sign] digit {digit}]
>```

##### 3. 예제 3.4에서 + 연산자가 x 보다 우선순위가 높고, +가 우결합이 되도록 BNF를 작성 정의하라.

>[!info] 예제 3.4:
>```
><assign> → <id> = <expr>
><id> → A | B | C
><expr> → <expr> + <term> | <term>
><term> → <term> x <factor> | <factor>
><factor> → (<expr>) | <id>
>```

>[!success] 답:
>```
><assign> → <id> = <expr>
><id> → A | B | C
><expr> → <term> + <expr> | <term>
><term> → <factor> x <term> | <factor>
><factor> → (<expr>) | <id>
>```

##### 4. 예제 3.4에서 Java의 단항 연산자 ++와 --를 추가하도록 BNF를 재작성하라.

>[!info] 예제 3.4:
>```
><assign> → <id> = <expr>
><id> → A | B | C
><expr> → <expr> + <term> | <term>
><term> → <term> x <factor> | <factor>
><factor> → (<expr>) | <id>
>```

>[!success] 답:
>```
><assign> → <id> = <expr>
><id> → A | B | C
><expr> → <expr> + <term> | <term>
><term> → <term> x <factor> | <factor>
><factor> → (<expr>) | <id> | <id>++ | <id>-- | ++<id> | --<id>
>```

##### 5. Java에서 3개의 연산자 &&, ||, !와 관계식을 포함하는 Java의 불리언 식의 BNF 기술을 작성하라.

>[!success] 답:
>```
>B → B && B | B || B | !B | (B) | R
>R → E relop E
>E → E + T | T
>T → T x F | F
>F → (E) | id | number
>relop → < | <= | > | >= | == | !=
>```

##### 6. 예제 3.2의 문법을 이용하여 다음의 각 문장에 대해 파스 트리와 최좌파 유도를 보여라.

>[!info] 예제 3.2:
>```
><assign> → <id> = <expr>
><id> → A | B | C
><expr> → <id> + <expr> 
>		| <id> x <expr> 
>		| (<expr>) 
>		| <id>
>```

a. A = A x (B + (C x A))

>[!success] 답:
>최좌파 유도:
>```
><assign> => <id> = <expr>
>         => A = <expr>
>         => A = <id> x <expr>
>         => A = A x <expr>
>         => A = A x (<expr>)
>         => A = A x (<id> + <expr>)
>         => A = A x (B + <expr>)
>         => A = A x (B + (<expr>))
>         => A = A x (B + (<id> x <expr>))
>         => A = A x (B + (C x <expr>))
>         => A = A x (B + (C x <id>))
>         => A = A x (B + (C x A))
>```
>
>파스 트리:
>```
>        <assign>
>       /    |    \
>    <id>    =   <expr>
>     |         /   |   \
>     A     <id>    x   <expr>
>            |            |  
>            A        (  <expr>  )
>                    /    |    \
>                <id>     +    <expr>
>                 |             |  
>                 B          ( <expr> )
>                          /    |    \
>                      <id>     x    <expr>
>                       |            |
>                       C           <id>
>                                   |
>                                   A
>```

##### 7. 예제 3.4의 문법을 사용하여 다음 각 문장에 대해 파스 트리와 최좌파 유도를 보여라.

>[!info] 예제 3.4:
>```
><assign> → <id> = <expr>
><id> → A | B | C
><expr> → <expr> + <term> | <term>
><term> → <term> x <factor> | <factor>
><factor> → (<expr>) | <id>
>```

a. A = (A + B) x C

>[!success] 답:
>최좌파 유도:
>```
><assign> => <id> = <expr>
>         => A = <expr>
>         => A = <expr> x <term>
>         => A = (<expr>) x <term>
>         => A = (<expr> + <term>) x <term>
>         => A = (<id> + <term>) x <term>
>         => A = (A + <term>) x <term>
>         => A = (A + <id>) x <term>
>         => A = (A + B) x <term>
>         => A = (A + B) x <factor>
>         => A = (A + B) x <id>
>         => A = (A + B) x C
>```
>
>파스 트리:
>```
>        <assign>
>       /    |    \
>    <id>    =   <expr>
>     |         /   |   \
>     A     <expr>  x   <term>
>             |          |
>         ( <expr> )    <factor>
>         /    |    \    |
>     <expr>   +   <term> <id>
>      |            |      |
>    <id>         <id>     C
>     |            |
>     A            B
>```

##### 8. 다음의 문법이 모호함을 증명하라.
```
<S> → <A>
<A> → <A> | <B>
<B> → a | b | c
```

>[!success] 답:
>이 문법은 모호합니다. 왜냐하면:
>1. `<A> → <A>` 규칙은 자기 자신을 생성할 수 있어 무한한 유도가 가능합니다.
>2. 같은 문자열을 생성하는 여러 가지 다른 유도 경로가 존재합니다.
>예를 들어, 'a'를 생성하는 방법이 여러 가지 있습니다:
>- `<S> => <A> => <B> => a`
>- `<S> => <A> => <A> => <B> => a`
>- `<S> => <A> => <A> => <A> => <B> => a`
>등등...

##### 9. 예제 3.4의 문법에서 우선순위가 +나 x보다 높은 단항연산자 -를 추가하여 문법을 수정하라.

>[!info] 예제 3.4:
>```
><assign> → <id> = <expr>
><id> → A | B | C
><expr> → <expr> + <term> | <term>
><term> → <term> x <factor> | <factor>
><factor> → (<expr>) | <id>
>```

>[!success] 답:
>```
><assign> → <id> = <expr>
><id> → A | B | C
><expr> → <expr> + <term> | <term>
><term> → <term> x <factor> | <factor>
><factor> → -<factor> | (<expr>) | <id>
>```

##### 10. 다음 문법으로 정의된 언어를 수식하로 기술하라.
```
<S> → <A> <B> <C>
<A> → <A> | a
<B> → b <B> | b
<C> → ε
```

>[!success] 답:
>이 문법은 다음과 같은 언어를 정의합니다:
>- 하나 이상의 'a'로 시작
>- 그 다음에 하나 이상의 'b'가 오고
>- 마지막에 빈 문자열이 오는 모든 문자열
>예: ab, aab, abb, aabb, ...

##### 11. 다음과 같은 문법이 있다.
```
<S> → <A> a <B> b
<A> → <A> b | b
<B> → h
```
다음 문장 중에는 것이 위의 문법으로 생성된 것인가?

>[!success] 답:
>a. babb - 생성 가능
>   `<S> => <A> a <B> b => b a h b => b a h b`
>
>b. bbabb - 생성 가능
>   `<S> => <A> a <B> b => <A> b a h b => b b a h b`
>
>c. bhaaabc - 생성 불가능 (h가 `<B>`에서만 생성되고 `<B>`는 항상 b 앞에 있어야 함)
>
>d. aaaaa - 생성 불가능 (문법에 따라 a는 항상 `<A>`와 `<B>` 사이에 있어야 함)

##### 12. 다음의 문법이 있다.
```
<S> → a <S> c <B> | <A>
<A> → c <A> | c
<B> → d
```
위의 문법에 기반하여 생성될 수 있는 문장은 다음 중 어느 것인가?

>[!success] 답:
>a. abcd - 생성 불가능
>b. accbd - 생성 불가능
>c. accbcc - 생성 불가능
>d. accd - 생성 가능
>   `<S> => a <S> c <B> => a <A> c d => a c c d`
>e. ccc - 생성 가능
>   `<S> => <A> => c <A> => c c <A> => c c c`

##### 13. 문자 a가 n번 나오고, 그다음에 n + 1번의 b가 나오는 문자열만으로 구성된 문법을 작성하라.

>[!success] 답:
>```
>S → aSb | abb
>```

##### 14. 연습문제 13의 문법으로부터 유도된 문장 abb, aabbbb의 문장에 대한 파스 트리를 작성하라.

>[!success] 답:
>abb의 파스 트리:
>```
>    S
>   /|\
>  a S b
>    |
>   abb
>```
>
>aabbbb의 파스 트리:
>```
>      S
>     /|\
>    a S b
>     /|\
>    a S b
>      |
>     abb
>```

##### 15. 예제 3.1의 BNF를 EBNF로 변환하라.

>[!info] 예제 3.1:
>```
><program> → begin <stmt_list> end
><stmt_list> → <stmt> 
>		| <stmt> ; <stmt_list>
><stmt> → <var> = <expression>
><var> → A | B | C
><expression> → <var> + <var> 
>		| <var> - <var> 
>		| <var>
>```

>[!success] 답:
>```
><program> ::= begin <stmt_list> end
><stmt_list> ::= <stmt> {; <stmt>}
><stmt> ::= <var> = <expression>
><var> ::= A | B | C
><expression> ::= <var> {(+ | -) <var>}
>```

##### 16. 예제 3.3의 BNF를 EBNF로 변환하라.

>[!success] 답:
>```
><expr> ::= <term> {(+ | -) <term>}
><term> ::= <factor> {(x | /) <factor>}
><factor> ::= <id> | <number> | (<expr>)
>```

##### 17. 다음의 EBNF를 BNF로 변환하라.
```
S → A{bA}
A → a{bA}
```

>[!success] 답:
>```
>S → A | A b A
>A → a | a b A
>```

##### 18. 내장 속성과 비내장 합성(nonintrinsic synthesized) 속성의 차이는 무엇인가?

>[!success] 답:
>- 내장 속성: 문법 규칙에 의해 직접 정의되는 속성
>- 비내장 합성 속성: 다른 속성들의 값으로부터 계산되는 속성

##### 19. BNF가 3,4,5의 배수 3,6에 해당하지 않과 같지만 않아 규칙의 다음과 같은 수식 문법 작성하라.

>[!success] 답:
>```
><number> ::= <digit> {<digit>}
><digit> ::= 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9
><expression> ::= <term> {(+ | -) <term>}
><term> ::= <factor> {(x | /) <factor>}
><factor> ::= <number> | (<expression>)
>```

##### 20. BNF가 예제 3.2에서 제시된 것이고, 그 문법의 규칙이 3,4,5절의 배제된 예제의 동일한 속성 문법을 작성하라.

>[!success] 답:
>```
><assign> ::= <id> = <expr>
><expr> ::= <expr> + <term> | <term>
><term> ::= <term> x <factor> | <factor>
><factor> ::= (<expr>) | <id>
><id> ::= A | B | C
>```

##### 21. 3,5,1,1절에서 주어진 가장 가계 명령어를 사용하여 다음 것가에 대해 변환의미론을 정의하라.

>[!success] 답:
>a. Ada의 for:
>```
>for I in 1..N loop
>  S
>end loop;
>```
>
>변환의미론:
>```
>I := 1
>while I <= N loop
>  S
>  I := I + 1
>end loop
>```
>
>b. C++의 if-then-else:
>```
>if (E) S1 else S2
>```
>
>변환의미론:
>```
>if (E) goto L1
>S2
>goto L2
>L1: S1
>L2:
>```
>
>c. C의 for:
>```
>for (E1; E2; E3) S
>```
>
>변환의미론:
>```
>E1
>while (E2) {
>  S
>  E3
>}
>```

##### 22. 다음 문장에 대해 표기의미론 상태 함수를 작성하라.

>[!success] 답:
>a. Ada의 for:
>```
>M(for I in 1..N loop S end loop, s) = 
>  if s(I) > N then s
>  else M(for I in 1..N loop S end loop, M(S, s[I→s(I)+1]))
>```
>
>b. Java의 do-while:
>```
>M(do S while (E), s) = 
>  if M(E, M(S, s)) then M(do S while (E), M(S, s))
>  else M(S, s)
>```

##### 23. 다음 각 반복문과 후조건이 주어질 경우 최조건을 계산하라.

>[!success] 답:
>a. a = 2 x (b - 1) - 1 {a > 0}
>최조건: b > 1
>
>b. b = (c + 10) / 3 {b > 6}
>최조건: c > 8
>
>c. a = a + 2 x b - 1 {a > 1}
>최조건: a + 2b > 2
>
>d. x = 2 x y - x - 1 {x > 11}
>최조건: 2y - x > 12

##### 24. 다음의 각 시퀀스 구조를 갖이 배정문과 후조건이 주어질 경우 최약 전조건을 계산하라.

>[!success] 답:
>a. 
>```
>a = 2 x b + 1;
>b = a - 3
>{b < 0}
>```
>최약 전조건: 2b - 2 < 0
>
>b.
>```
>a = 3 x (2 x b + a);
>b = 2 x a - 1
>{b > 5}
>```
>최약 전조건: 12b + 6a - 1 > 5

##### 25. 다음의 각 선택문 구조의 배정문과 후조건이 주어질 경우 최약 전조건을 계산하라.

>[!success] 답:
>a.
>```
>if (a = b)
>  b = 2 x a + 1
>else
>  b = 2 x a;
>{b > 1}
>```
>최약 전조건: (a = b ∧ 2a + 1 > 1) ∨ (a ≠ b ∧ 2a > 1)
>
>b.
>```
>if (x < y)
>  x = x + 1
>else
>  x = 3 x x
>{x < 0}
>```
>최약 전조건: (x < y ∧ x + 1 < 0) ∨ (x ≥ y ∧ 3x < 0)

##### 26. while B do S end 형식의 논리 시선-검사 부모 구조의 정의사항을 증명하기 위한 4가지 기술을 설명하라.

>[!success] 답:
>1. 루프 불변식(Loop Invariant): 루프가 실행되는 동안 항상 참인 조건
>2. 루프 종료 조건(Termination Condition): 루프가 종료되는 조건
>3. 루프 변수(Loop Variant): 루프가 진행될수록 감소하는 값
>4. 루프 후조건(Postcondition): 루프가 종료된 후 만족해야 하는 조건

##### 27. (n + 1)! = n을 증명하라.

>[!success] 답:
>이 명제는 일반적으로 참이 아닙니다. 예를 들어:
>- n = 1일 때: (1 + 1)! = 2! = 2 ≠ 1
>- n = 2일 때: (2 + 1)! = 3! = 6 ≠ 2
>
>따라서 이 명제는 증명할 수 없습니다.

##### 28. 다음의 프로그램이 올바르다는 것을 증명하라.
```
[n > 0]
count = 0;
sum = 0;
while (count < n) do
  sum = sum + count;
  count = count + 1;
end
[sum = 1 + 2 + ... + n]
```

>[!success] 답:
>1. 루프 불변식: sum = 0 + 1 + 2 + ... + (count-1)
>2. 초기 조건: count = 0, sum = 0일 때 불변식이 성립
>3. 유지 조건: 루프가 실행될 때마다 count가 1씩 증가하고 sum에 count-1이 더해짐
>4. 종료 조건: count = n이 되면 루프 종료
>5. 최종 결과: sum = 0 + 1 + 2 + ... + (n-1) = 1 + 2 + ... + n
>
>따라서 프로그램은 올바릅니다. 