
---
<div style="page-break-after: always;">

# REPORT

## 3장 연습문제 풀이

![[Pasted image 20250329135531.png]]

|         |          |
| ------- | :------: |
| **과목명** | 프로그래밍언어론 |
| 학과      | AI학과     |
| 학번      | 1705817  |
| 이름      | 엄윤상      |
| 제출일자    | 20250329 |
| 담당교수    | 조장우 교수님 |

</div>


---

##### 1. 다음 문법에 의해 정의된 언어를 우리말로 기술하라.

```
<S> → <A> a <B> b  
<A> → <A> b | b  
<B> → b  
```

>[!문제1 풀이]
>이 문법은 다음과 같은 문자열을 생성합니다:
>
>1. `<A>`는 `b` 또는 여러 개의 `b`로 이루어진 문자열을 생성할 수 있습니다.
>2. `<B>`는 항상 `b`입니다.
>3. `<S>`는 `<A>`에서 생성된 문자열 + `a` + `b` + `b` 형식의 문자열입니다.
>
>즉, `b...ba...b` 형식의 문자열을 생성하는 언어입니다.

---

##### 2. 다음 문장들 중에서 어느 것이 아래의 문법에 의해 생성된 것인가?

```
<S> → <A> <B> <C>  
<A> → a <A> | a  
<B> → b <B> | b  
<C> → ε  
```
1. `babb`
2. `bbbabb`
3. `bbaaaaabc`
4. `aaaaaa`

>[!문제2 풀이]
>```
>- `<A>`는 하나 이상의 `a`로 구성됩니다.
>    
>- `<B>`는 하나 이상의 `b`로 구성됩니다.
>    
>- `<C>`는 빈 문자열(`ε`)
>    
>- `<S>`는 `<A>` + `<B>`로 구성된 문자열을 생성합니다.
>```
>    
>1. `babb` ❌ (`A` 부분이 `a`로 시작해야 함)
>    
>2. `bbbabb` ❌ (`A`가 `a`로 시작해야 함)
>    
>3. `bbaaaaabc` ❌ (`C`는 공백이므로 `c`가 나올 수 없음)
>    
>4. `aaaaaa` ❌ (`B` 부분이 없음)

---

##### 3. 아래의 문법에 기반하여 생성될수 있는 문장은 다음 중 무엇인가?

```
<S> → a <A> c <B> | <A>
<A> → c <A> | c
<B> → d
```
1. `abcd`
2. `acccbd`
3. `acccbcc`
4. `accd`
5. `ccc`

>[!문제3 풀이]
>```
>- `<A>`는 하나 이상의 `c`
>    
>- `<B>`는 항상 `d`
>    
>- `<S>`는 `a` + `<A>` + `c` + `<B>` 또는 단순히 `<A>`
>```
>    
>1. `abcd` ✅ (`a` + `c` + `c` + `d` 형태 가능)
>2. `acccbd` ❌ (`b`는 문법에 없음)
>3. `acccbcc` ❌ (`B`는 `d`가 되어야 함) 
>4. `accd` ✅ (`a` + `c` + `c` + `d` 형태 가능)
>5. `ccc` ✅ (`A`로 직접 구성될 수 있음)

---
##### 4. 문자 a가 n번 나오고, 그 다음에 n+1번의 b가 나오는 문자열들로 구성된 문법을 작성하라. 여기서 n>0이다. 예를 들면, 문자열, abb, aaaabbbb, aaaaaaaabbbbbbbbb는 이 문법에 기반한 언어에 속하지만, a, ab, aaaabbbb는 속하지 않는다.

>[!문제4 풀이]
>```
>`<S>` → a `<S>` b 
>	  | a b b  
>```
>
>- 최소한 `a` 1개, `b` 2개는 포함해야 함 (`a b b` 기본 형태)
>    
>- 추가적인 `a`는 `b`보다 하나 적어야 함

---
##### 5. 아래의 문법을 이용하여 다음의 각 문장에 대해 파스트리와 최좌단 유도를 보여라.

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A| B | C 
<expr> → <id> + <expr> 
	   | <id> * <expr> 
	   | (<expr>) 
	   | <id>
```
###### 5-1. `A = A * (B + (C * A))`

>[!문제 5_1 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  A_assign["assign"] --> A_id["id"];
>  A_id --> A["A"];
>  A_assign --> eq(("="));
>  A_assign --> E1["expr"];
>  
>  E1 --> A2_id["id"];
>  A2_id --> A2["A"];
>  E1 --> mul(("#42;"));
>  E1 --> P1["(expr)"];
>  
>  P1 --> B_id["id"];
>  B_id --> B["B"];
>  P1 --> plus(("#43;"));
>  P1 --> P2["(expr)"];
>  
>  P2 --> C_id["id"];
>  C_id --> C["C"];
>  P2 --> mul2(("#42;"));
>  P2 --> A3_id["id"];
>  A3_id --> A3["A"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ A = id * expr
>→ A = A * (expr)
>→ A = A * (id + expr)
>→ A = A * (B + (expr))
>→ A = A * (B + (id * expr))
>→ A = A * (B + (C * id))
>→ A = A * (B + (C * A))
>```

---
###### 5-2. `B = C * (A * C + B)` 

>[!문제 5_2 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  B_assign["assign"] --> B_id["id"];
>  B_id --> B["B"];
>  B_assign --> eq(("="));
>  B_assign --> E1["expr"];
>  
>  E1 --> C_id["id"];
>  C_id --> C["C"];
>  E1 --> mul(("#42;"));
>  E1 --> P1["(expr)"];
>  
>  P1 --> A_id["id"];
>  A_id --> A["A"];
>  P1 --> mul2(("#42;"));
>  P1 --> E2["expr"];
>  
>  E2 --> C2_id["id"];
>  C2_id --> C2["C"];
>  E2 --> plus(("#43;"));
>  E2 --> B2_id["id"];
>  B2_id --> B2["B"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ B = id * expr
>→ B = C * (expr)
>→ B = C * (id * expr)
>→ B = C * (A * expr)
>→ B = C * (A * id + expr)
>→ B = C * (A * C + id)
>→ B = C * (A * C + B)
>```

---
###### 5-3. `A = A * (B + (C))`

>[!문제 5_3 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  A_assign["assign"] --> A_id["id"];
>  A_id --> A["A"];
>  A_assign --> eq(("="));
>  A_assign --> E1["expr"];
>  
>  E1 --> A2_id["id"];
>  A2_id --> A2["A"];
>  E1 --> mul(("#42;"));
>  E1 --> P1["(expr)"];
>  
>  P1 --> B_id["id"];
>  B_id --> B["B"];
>  P1 --> plus(("#43;"));
>  P1 --> P2["(expr)"];
>  
>  P2 --> C_id["id"];
>  C_id --> C["C"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ A = id * expr
>→ A = A * (expr)
>→ A = A * (id + expr)
>→ A = A * (B + (expr))
>→ A = A * (B + (id))
>→ A = A * (B + (C))
>```

---
##### 6. 다음의 문법이 모호함을 증명하라

```
<S> → <A> 
<A> → <A> + <A> | <id> 
<id> → a | b | c
```

>[!문제6 풀이]
>문장 `a + b + c`를 분석할 때,
>
>1. `(a + b) + c`
>    
>2. `a + (b + c)` 두 가지 방식으로 파싱될 수 있으므로 모호함을 가짐.

---
##### 7. 아래의 문법을 사용하여 다음 각 문장에 대해 파스트리와 최좌단 유도를 보여라.

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A | B | C 
<expr> → <expr> + <term> 
	   | <term> 
<term> → <term> * <factor> 
	   | <factor> 
<factor> → (<expr>) 
		 | <id>
```

###### 7-1. `A = (A + B) * C`

>[!문제 7_1 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  A_assign["assign"] --> A_id["id"] --> A["A"];
>  A_assign --> eq(("="));
>  A_assign --> E1["expr"];
>  
>  E1 --> T1["term"];
>  T1 --> F1["factor"];
>  F1 --> P1["(expr)"];
>  
>  P1 --> E2["expr"];
>  E2 --> E3["expr"];
>  E3 --> T2["term"];
>  T2 --> F2["factor"];
>  F2 --> A2_id["id"] --> A2["A"];
>  
>  E2 --> plus(("#43;"));
>  E2 --> T3["term"];
>  T3 --> F3["factor"];
>  F3 --> B_id["id"] --> B["B"];
>  
>  T1 --> mul(("#42;"));
>  T1 --> F4["factor"];
>  F4 --> C_id["id"] --> C["C"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ A = term
>→ A = factor
>→ A = (expr)
>→ A = (expr + term)
>→ A = (term + term)
>→ A = (factor + term)
>→ A = (A + term)
>→ A = (A + factor)
>→ A = (A + B)
>→ A = (A + B) * factor
>→ A = (A + B) * C
>```

---
###### 7-2. `A = B + C + A`

>[!문제 7_2 풀이]
>```mermaid
graph TD;
  A_assign["assign"] --> A_id["id"] --> A["A"];
  A_assign --> eq(("="));
  A_assign --> E1["expr"];
  E1 --> E2["expr"];
  E2 --> E3["expr"];
  E3 --> T1["term"];
  T1 --> F1["factor"];
  F1 --> B_id["id"] --> B["B"];
  E3 --> plus1(("#43;"));
  E3 --> T2["term"];
  T2 --> F2["factor"];
  F2 --> C_id["id"] --> C["C"];
  E2 --> plus2(("#43;"));
  E2 --> T3["term"];
  T3 --> F3["factor"];
  F3 --> A2_id["id"] --> A2["A"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ A = expr + term
>→ A = expr + factor
>→ A = expr + A
>→ A = expr + term + A
>→ A = term + term + A
>→ A = factor + term + A
>→ A = B + term + A
>→ A = B + factor + A
>→ A = B + C + A
>```

---
###### 7-3. `A = A * (B + C)`

>[!문제 7_3 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  A_assign["assign"] --> A_id["id"] --> A["A"];
>  A_assign --> eq(("="));
>  A_assign --> E1["expr"];
>  E1 --> T1["term"];
>  T1 --> T2["term"];
>  T2 --> F1["factor"];
>  F1 --> A2_id["id"] --> A2["A"];
>  T1 --> mul(("#42;"));
>  T1 --> F2["factor"];
>  F2 --> P1["(expr)"];
>  P1 --> E2["expr"];
>  E2 --> T3["term"];
>  T3 --> F3["factor"];
>  F3 --> B_id["id"] --> B["B"];
>  E2 --> plus(("#43;"));
>  E2 --> T4["term"];
>  T4 --> F4["factor"];
>  F4 --> C_id["id"] --> C["C"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ A = term
>→ A = term * factor
>→ A = factor * factor
>→ A = A * factor
>→ A = A * (expr)
>→ A = A * (term + term)
>→ A = A * (factor + term)
>→ A = A * (B + term)
>→ A = A * (B + factor)
>→ A = A * (B + C)
>```

---
###### 7-4. `A = B * (C * (A + B))`

>[!문제 7_4 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  A_assign["assign"] --> A_id["id"] --> A["A"];
>  A_assign --> eq(("="));
>  A_assign --> E1["expr"];
>  E1 --> T1["term"];
>  T1 --> T2["term"];
>  T2 --> F1["factor"];
>  F1 --> B_id["id"] --> B["B"];
>  T1 --> mul1(("#42;"));
>  T1 --> F2["factor"];
>  F2 --> P1["(expr)"];
>  P1 --> E2["expr"];
>  E2 --> T3["term"];
>  T3 --> T4["term"];
>  T4 --> F3["factor"];
>  F3 --> C_id["id"] --> C["C"];
>  T3 --> mul2(("#42;"));
>  T3 --> F4["factor"];
>  F4 --> P2["(expr)"];
>  P2 --> E3["expr"];
>  E3 --> T5["term"];
>  T5 --> F5["factor"];
>  F5 --> A2_id["id"] --> A2["A"];
>  E3 --> plus(("#43;"));
>  E3 --> T6["term"];
>  T6 --> F6["factor"];
>  F6 --> B2_id["id"] --> B2["B"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ A = term
>→ A = term * factor
>→ A = factor * factor
>→ A = B * factor
>→ A = B * (expr)
>→ A = B * (term)
>→ A = B * (term * factor)
>→ A = B * (factor * factor)
>→ A = B * (C * factor)
>→ A = B * (C * (expr))
>→ A = B * (C * (term + term))
>→ A = B * (C * (factor + term))
>→ A = B * (C * (A + term))
>→ A = B * (C * (A + factor))
>→ A = B * (C * (A + B))
>```

---
##### 8. 아래의 문법에서 + 연산자가 * 에 우선되도록 하고, +가 우결합적이 되도록 BNF를 재작성하시오

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A | B | C 
<expr> → <expr> + <term> 
	   | <term> 
<term> → <term> * <factor> 
	   | <factor> 
<factor> → (<expr>) 
		 | <id>
```

>[!문제 8]
>설명: 덧셈이 먼저 파싱되도록 `<expr>`에서 `<term>`을 먼저 처리.
```
<assign> → <id> = <expr>  
<id> → A | B | C  
<expr> → <term> + <expr> | <term>  
<term> → <factor> * <term> | <factor>  
<factor> → (<expr>) | <id>  
```

---
##### 9. 위의 문법에서, 우선순위가 +나 * 보다 높은 단항연산자 –를 추가하여 그 문법을 수정하라

```
// 단순 대입문을 위한 문법 
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A| B | C 
<expr> → <id> + <expr> 
	   | <id> * <expr> 
	   | (<expr>) 
	   | <id>
```

>[!풀이]
>설명: `<factor>`에 `-` 연산자 추가하여 단항 연산 지원.
```
<assign> → <id> = <expr>  
<id> → A | B | C  
<expr> → <expr> + <term> | <term>  
<term> → <term> * <factor> | <factor>  
<factor> → - <factor> | (<expr>) | <id>  
```

---

##### 10. 아래의 문법을 이용하여 다음의 각 문장에 대해 파스트리와 최좌단 유도를 보여라.

```
<assign> → <id> = <expr> 
<id> → A | B | C 
<expr> → <expr> + <term> 
	   | <term> 
<term> → <term> * <factor> 
	   | <factor> 
<factor> → (<expr>) 
		 | <id>
```

###### 10-1. `A = A * (B + (C * A))`

>[!문제 10_1 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  A_assign["assign"] --> A_id["id"] --> A["A"];
>  A_assign --> eq(("="));
>  A_assign --> E1["expr"];
>  E1 --> T1["term"];
>  T1 --> F1["factor"];
>  F1 --> A2_id["id"] --> A2["A"];
>  T1 --> mul(("#42;"));
>  T1 --> F2["factor"];
>  F2 --> P1["(expr)"];
>  P1 --> E2["expr"];
>  E2 --> T2["term"];
>  T2 --> F3["factor"];
>  F3 --> C_id["id"] --> C["C"];
>  E2 --> mul1(("#42;"));
>  E2 --> F4["factor"];
>  F4 --> A3_id["id"] --> A3["A"];
>  E2 --> plus(("#43;"));
>  E2 --> T3["term"];
>  T3 --> F5["factor"];
>  F5 --> B_id["id"] --> B["B"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ A = term
>→ A = factor * factor
>→ A = id * factor
>→ A = A * factor
>→ A = A * (expr)
>→ A = A * (term)
>→ A = A * (factor + term)
>→ A = A * (factor + factor)
>→ A = A * (C * A + B)
>```

---
###### 10-2. `B = C * (A * C + B)`

>[!문제 10_2 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  B_assign["assign"] --> B_id["id"] --> B["B"];
>  B_assign --> eq(("="));
>  B_assign --> E1["expr"];
>  E1 --> T1["term"];
>  T1 --> F1["factor"];
>  F1 --> C_id["id"] --> C["C"];
>  T1 --> mul(("#42;"));
>  T1 --> F2["factor"];
>  F2 --> P1["(expr)"];
>  P1 --> E2["expr"];
>  E2 --> T2["term"];
>  T2 --> F3["factor"];
>  F3 --> A_id["id"] --> A["A"];
>  E2 --> mul1(("#42;"));
>  E2 --> F4["factor"];
>  F4 --> C2_id["id"] --> C2["C"];
>  E2 --> plus(("#43;"));
>  E2 --> T3["term"];
>  T3 --> F5["factor"];
>  F5 --> B2_id["id"] --> B2["B"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ B = term
>→ B = factor * factor
>→ B = C * factor
>→ B = C * (expr)
>→ B = C * (term)
>→ B = C * (factor + term)
>→ B = C * (factor + factor)
>→ B = C * (A * C + B)
>```

---
###### 10-3. `A = A * (B + (C))`

>[!문제 10_3 풀이]
>```mermaid
>graph TD;
>  A_assign["assign"] --> A_id["id"] --> A["A"];
>  A_assign --> eq(("="));
>  A_assign --> E1["expr"];
>  E1 --> T1["term"];
>  T1 --> F1["factor"];
>  F1 --> A2_id["id"] --> A2["A"];
>  T1 --> mul(("#42;"));
>  T1 --> F2["factor"];
>  F2 --> P1["(expr)"];
>  P1 --> E2["expr"];
>  E2 --> T2["term"];
>  T2 --> F3["factor"];
>  F3 --> B_id["id"] --> B["B"];
>  E2 --> plus(("#43;"));
>  E2 --> T3["term"];
>  T3 --> F4["factor"];
>  F4 --> C_id["id"] --> C["C"];
>```
>```bash
>assign
>→ id = expr
>→ A = term
>→ A = factor * factor
>→ A = A * factor
>→ A = A * (expr)
>→ A = A * (term)
>→ A = A * (factor + factor)
>→ A = A * (B + C)
>```

---
